<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<channel>
		<title>Brainup Kids</title>
		<description>Nơi chia sẻ các kiến thức về sức khỏe và tâm hồn con trẻ</description>
		<link>http://brainupkids.com/blog/blog</link>
		<atom:link href="http://brainupkids.com/blog/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Cách thú vị dạy trẻ làm quen với số đếm cơ bản</title>
				<description>&lt;p&gt;Con bạn đang ở độ tuổi nhận biết các chữ cái và con số. Bạn có thể dạy chúng theo cách cũ, nhưng trẻ sẽ mau chóng quên những gì mới học. Với những bức hình ngộ nghĩnh được kết hợp từ các con số, các bé sẽ được làm quen với các con số một cách dễ dàng. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-1.jpg&quot; alt=&quot;Hình ngộ nghĩnh từ các con số&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Các con số cơ bản từ 0 đến 9 có thể kết hợp tạo thành khung hình của một bức tranh ngộ nghĩnh. Cha mẹ vừa có thể ngồi cùng con, đưa ra các gợi ý và giới thiệu các con số với con trẻ, vừa có thể luyện khả năng vẽ của bản thân mình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Với số 1, chúng ta có thể vẽ được chiếc tàu thủy:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-11.jpg&quot; alt=&quot;Vẽ tàu thủy từ số 1&quot; title=&quot;Vẽ tàu thủy từ số 1&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chú cá mập siêu hầm hố từ số 2:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-10.jpg&quot; alt=&quot;Vẽ cá mập từ số 2&quot; title=&quot;Vẽ cá mập từ số 2&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay con cò mà đi ăn đêm cũng từ số 2 nè:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-8.jpg&quot; alt=&quot;Vẽ con cò từ số 2&quot; title=&quot;Vẽ con cò từ số 2&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cô vịt từ số 2 và số 9:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-2.jpg&quot; alt=&quot;Vẽ cô vịt từ số 2 và số 9&quot; title=&quot;Vẽ cô vịt từ số 2 và số 9&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chú chim gõ kiến được phác họa từ số 1 và số 2:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-4.jpg&quot; alt=&quot;Chú chim gõ kiến được phác họa từ số 1 và số 2&quot; title=&quot;Chú chim gõ kiến được phác họa từ số 1 và số 2&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chú thỏ ngộ nghĩnh với số 3 và số 3 lộn ngược:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-3.jpg&quot; alt=&quot;Chú thỏ ngộ nghĩnh với số 3 và số 3 lộn ngược&quot; title=&quot;Chú thỏ ngộ nghĩnh với số 3 và số 3 lộn ngược&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chú gấu trèo cây dễ thương với số 1 và số 9:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-5.jpg&quot; alt=&quot;Chú gấu trèo cây dễ thương với số 1 và số 9&quot; title=&quot;Chú gấu trèo cây dễ thương với số 1 và số 9&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chú gà trống với số 1 và số 5:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-6.jpg&quot; alt=&quot;Chú gà trống với số 1 và số 5&quot; title=&quot;Chú gà trống với số 1 và số 5&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cô gà mái với số 1 và số 0 cực kỳ đơn giản:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-7.jpg&quot; alt=&quot;Cô gà mái với số 1 và số 0&quot; title=&quot;Cô gà mái với số 1 và số 0&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Và với số 4, chúng ta vẽ ra con chim bồ câu nào:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/tap-ve/hoc-so-dem-co-ban-qua-hinh-anh-9.jpg&quot; alt=&quot;Chim bồ câu với số 4&quot; title=&quot;Chim bồ câu với số 4&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Trần Nhã Phương)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 30 Jul 2015 10:23:34 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/cach-thu-vi-day-tre-lam-quen-voi-so-dem-co-ban.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/cach-thu-vi-day-tre-lam-quen-voi-so-dem-co-ban.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Cô bé 9 tuổi Nhật Bản Tsujikubo chiến thắng đội Trung Quốc trong cuộc thi Siêu Trí Tuệ</title>
				<description>&lt;p&gt;Cô bé Tsujikubo đang học lớp 3 đã chiến thắng các đối thủ của đội Trung Quốc, đưa về chiến thắng chung cuộc cho đội Nhật Bản trong cuộc thi Super Brain (Siêu Trí Tuệ) giữa hai đội Nhật Bản vs Trung Quốc năm 2015. Khả năng tính nhẩm của cô bé khiến tất cả mọi người phải kinh ngạc&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/videos/tsujikubo.jpg&quot; alt=&quot;Tsujikubo&quot; title=&quot;Tsujikubo&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tsujikubo 9 tuổi đến từ Nhật Bản, đang học lớp 3. Cô bé có sự yêu thích đặc biệt với môn &lt;strong&gt;Tính nhẩm bàn tính&lt;/strong&gt;. Cô bé chia sẻ: _Giải toán thật thú vị. Tôi tự nhiên mà biết vậy, chỉ cần nhìn thấy chữ số tôi có thể tính liền ra ngay đáp án không thể nào dừng lại được. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mặc dù còn nhỏ tuổi nhưng Tsujikubo khá tự tin với khả năng tính nhẩm của mình. Cô bé cũng từng chia sẻ &lt;em&gt;Mẹ hay nói Nếu thích một việc gì đó thì hãy đừng bỏ cuộc. Tôi rất thích &lt;strong&gt;Tính Nhẩm Bàn Tính&lt;/strong&gt; và nhận được nhiều Cup từ nó, quan trọng là nó khiến tôi đạt được chiếc chìa khóa mở ra cánh cửa lớn kỳ tích. Tôi muốn trở thành &lt;strong&gt;Tính Nhẩm Bàn Tính số 1 thế giới&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Chương trình đưa ra những yêu cầu tính toán phức tạp với các mức độ khó dần nhưng ở phép tính nào cô bé cũng thực hiện rất nhanh. Phần thi cuối cùng có thể xem là phần trình diễn của riêng của bé này khi cô liên tục bấm đèn đưa ra đáp án khi các đối thủ còn chưa kịp tính. Cùng xem sự thể hiện vô cùng kinh ngạc và đáng ngưỡng mộ của cô bé Nhật Bản Tsujikubo&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ObqiyZjcO6E&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;(Trần Nhã Phương)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 27 Apr 2015 10:23:34 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/video/co-be-9-tuoi-nhat-ban-tsujikubo-chien-thang-doi-trung-quoc-trong-cuoc-thi-sieu-tri-tue.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/video/co-be-9-tuoi-nhat-ban-tsujikubo-chien-thang-doi-trung-quoc-trong-cuoc-thi-sieu-tri-tue.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Các bài hát ru con Nam Bộ</title>
				<description>&lt;p&gt;Thể loại Hát Ru Con Miền Nam còn được gọi là Hát Đưa Em. Hát Ru Con là một âm điệu nhẹ nhàng ngân nga đầy tình cảm của người mẹ (hoặc Bà, hoặc Chị) dành cho con từ thuở sơ sinh. Tình yêu thương của mẹ và những lời ru thường là dấu ấn theo bước chân con đến khi khôn lớn cả đời. Thế nên đa số người con không ít nhiều thường khắc cốt ghi tâm những bài hát ru của mẹ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/ru-con-nam-bo-1.jpg&quot; alt=&quot;Ru con Nam Bộ&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-con-nam-bộ-1&quot;&gt;Bài hát ru con Nam Bộ 1&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Ầu ơ… Ví dầu cầu ván đóng đinh…
Cầu tre lắc lẻo gập ghình khó đi…
Ầu ơ… Khó đi mẹ dắt con đi…
Con đi trường học, mẹ đi trường đời.

Ầu ơ… Gió đưa bụi chuối sau hè…
Anh mê vợ bé bỏ bè con thơ…
Ầu ơ… Con thơ tay ẵm tay bồng…
Tay dắt mẹ chồng, đầu đội thúng bông.

Ầu ơ… Gió đưa bông cải về trời…
Rau răm ở lại chịu lời đắng cay.

Ầu ơ… Nhạn về biển Bắc nhạn ôi…
Bao thuở nhạn hồi kẻo én đợi trông.

Ầu ơ… Mấy đời bánh đúc có xương…
Mấy đời dì ghẻ lại thương con chồng.

Ầu ơ… Ví dầu tình bậu muốn thôi…
Bậu gieo tiếng dữ cho rồi bậu ra.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-con-nam-bộ-2:-câu-ru-về-lòng-hiếu-đạo&quot;&gt;Bài hát ru con Nam Bộ 2: Câu ru về lòng hiếu đạo&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Ầu ơ… Chim đa đa đậu nhánh cây đa…
Chồng gần sao không lậy lại lậy chồng xa…
Ầu ơ… mai sau cha yếu mẹ già…
Chén cơm đôi đủa bộ kỷ trà ai dâng.

Ầu ơ… Công cha như núi Thái Sơn…
Nghĩa mẹ như nước trong nguồn chảy ra…
Ầu ơ… Một lòng thờ mẹ kính cha…
Cho tròn chữ hiếu mới là đạo con.

Ầu ơ… Cây khô đâu dễ mọc chồi…
Mẹ già đâu dễ sống đời với con.

Ầu ơ… Má ơi đừng đánh con đau…
Để con bắt ốc hái rau má nhờ.

Ầu ơ… Chiều chiều ra đứng ngõ sau…
Trông về quê mẹ ruột đau chín chiều

Ầu ơ… Chiều chiều chim vịt kêu chiều…
Bâng khuâng nhớ mẹ chín chiều ruột đau.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-con-nam-bộ-3:-câu-ru-về-đồng-quê-sông-rẫy&quot;&gt;Bài hát ru con Nam Bộ 3: Câu ru về đồng quê sông rẫy&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Ầu ơ… Gió đưa gió đẩy về rẫy ăn còng…
Về sông ăn cá về đồng ăn cua.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-con-nam-bộ-4&quot;&gt;Bài hát ru con Nam Bộ 4&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Gió mùa thu.. mẹ ru mà con ngủ..
Năm canh chày.. năm canh chày.. thức đủ vừa năm..
Hỡi chàng chàng ơi.. hỡi người người ơi..
Em nhớ tới chàng.. em nhớ tới chàng..
Hãy nín nín đi con
Hãy ngủ ngủ đi con
Con hời mà con hỡi.. con hỡi con hời..
Con hỡi con hời.. con hỡi con..

Chí làm trai.. say mê mà giữ nước..
Em nỡ dạ nào.. em nỡ dạ nào.. trách mối tình ai..
Hỡi chàng chàng ơi.. hỡi người người ơi..
Em nhớ tới chàng.. em nhớ tới chàng..
Hãy nín nín đi con
Hãy ngủ ngủ đi con
Con hời mà con hỡi.. con hỡi con hời..
Con hỡi con hời.. con hỡi con..

Đến mùa xuân.. trong cơn mà gió thắm..
Cha con về.. là cha con về.. con nắm tay cha..
Hỡi người người ơi.. hỡi chàng chàng ơi..
Em nhớ tới chàng.. em nhớ tới chàng..
Hãy nín nín đi con
Hãy ngủ ngủ đi con
Con hời con hỡi.. con hỡi con hời..
Con hỡi con hời.. con hỡi con
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;(Trần Hà Phương)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 24 Apr 2015 14:25:06 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/cac-bai-hat-ru-con-nam-bo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/cac-bai-hat-ru-con-nam-bo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Các bài hát ru con Trung Bộ</title>
				<description>&lt;p&gt;Không có hạnh phúc nào cho bằng hạnh phúc của mình và các bạn được sinh ra trên cỏi đời này và được mẹ, ông, bà, chị, ru ta từ thuở mới mở mắt chào đời cho đến khi chúng ta khôn lớn. Tùy theo mỗi vùng miền, những lời ru đặc thù ngọt ngào, trìu mến, chan chứa thấm đẫm tình yêu vô bờ ấy đã ăn sâu vào tâm khảm mỗi người con Việt chúng ta một cách rất tự nhiên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/ru-con-trung-bo.jpg&quot; alt=&quot;Hát ru Trung Bộ&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-trung-bộ-1:-cái-quán-giữa-đàng&quot;&gt;Bài hát ru Trung Bộ 1: Cái quán giữa đàng&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Hà ơi ơi ơi…
Bạn hàng trước ngõ.. cây hương bên tàu.. nhỏ nhụy thơm xa..
(Chớ) anh có đi mô lâu.. cũng nhớ ghé vô thăm.. chén ngọc ve ngà..
Dù gần cũng nghĩa.. dù xa cũng tình…
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-trung-bộ-2:-bạn-chào-ta-có-ân-có-ái&quot;&gt;Bài hát ru Trung Bộ 2: Bạn chào ta có ân có ái&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Hà ơi ơi ơi…
Ta chào lại bạn có nghĩa có nhơn..
May mô may quyển lại gặp đờn..
Quyển kêu thánh thót.. còn tiếng đờn thì ngâm nga..
Nhắn em về nói với mẹ cha
Dọn đàng quét ngõ tháng ba dâu về
Dâu về không lẽ về không?
Ngựa Ô đi trước ngựa Hồng theo sau
Ngựa Ô đi tới vạt cau
Ngựa Hồng thủng thỉnh đi sau vạt chè…
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-trung-bộ-3:-hò-mái-nhì&quot;&gt;Bài hát ru Trung Bộ 3: Hò Mái Nhì&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Hà ơi ơi ơi…
Ru em em thét cho muồi..
Để mạ đi chợ.. Hà ơi ơi ơi…
Để mạ đi chợ.. mua vôi ăn trầu..
Hà ơi ơi.. mùa vôi chợ Quán mà chợ Cầu..
Chứ mua cau mà Nam phổ.. hà ơi ơi ơi…
Mua cau Nam phổ.. mua trầu chợ Dinh..
Hà ơi ơi ơi.. chứ Chợ Dinh bán áo con trai..
Triệu Sơn bán nón à ơi ơi..
Triệu Sơn bán nón.. Mậu Tài bán kim..

Hà ơi ơi ơi..
Chứ mẹ bồng con lên non ngồi cầu Ái Tử..
Vợ chồng, chồng.. hà ơi ơi ơi.. vợ chồng, chồng.. ra đứng núi là Vọng Phu..
Hà ơi ơi ơi.. chứ biết răng chừ nguyệt xế trăng lu..
Nghe con ve kêu mùa hạ.. Hà ơi ơi ơi..
Nghe con ve kêu mùa hạ chứ biết mấy thu em gặp chàng.

Trước bến ơ...............ơ........chiều chiều chiều trước bến Văn Lâu, 
ai ngồi ai câu, ai sầu, ai thảm,ai thương ai cảm, ai nhớ ai trông. 
Ơ..............ơ......thuyền ai thấp thoáng trên sông, 
đã đưa câu mái....ơ....ơ....đưa câu mái đẩy, chạnh lòng...
ơ....ơ....ơ.....đưa câu mái đẩy chạnh lòng non ơ...nước non...ơ.... 
Ơ..........
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/KtQ9arRwLSc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-trung-bộ-4&quot;&gt;Bài hát ru Trung Bộ 4&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Hà ơi ơi ơi…
Gạo chợ Chè mười hai long tôộng
Gạo chợ Đôộng 14 long bun
Hà ơi ơi ơi.. Đêm nằm gió rú thổi ra..
Mà dang tay đắp vạt.. Hà ơi ơi ơi…
Dang tay đắp vạt áo đà mà cho em.
Hà ơi ơi ơi… Ra về bỏ áo lại đây.. để đem khuya em đắp..
Hà ơi ơi ơi… để khuya em đắp, kẻo ngọn gói Tây lạnh lùng.

Hà ơi ơi ơi…
Ru hời ru hỡi là ru..
Bên cạn thời chống.. bên su thời chèo..
Chèo đò bẻ bắp (báp?) bên sông..
Bắp chưa có trái bẻ bông đem về..
Hà ơi ơi ơi… đem về mai mốt lột cau..
Chầu tê đi chợ.. với nhau một đò.

Hà ơi ơi ơi…
Con ai dỏ dỏ to gan..
Mà bốn bề rú rậm.. đốt than một mình..
Ru ru riến riến rà rà..
Voi ông đi trước.. ngựa bà theo sau..
Hà ơi ơi ơi… theo sau ngó trước ngó sau..
Ngó nhà mấy cột ngó cau mấy buồng.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-trung-bộ-5&quot;&gt;Bài hát ru Trung Bộ 5&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Hà ơi ơi ơi…
Chim xa rừng còn thương cây zdớ cội..
Người xa người tội lắm người ơi..
Hà ơi ơi ơi… Nỏ thà không biết thì thôi..
Biết rồi mổi đứa.. mổi nơi thêm buồn…

Hà ơi ơi ơi…
Rồi mùa toóc rạp.. rơm khô..
Bạn về quê bạn.. biết nơi mô mà tìm.

Hà ơi ơi ơi…
Khế rụng bờ ao ngọt ngào chi mà em chuộng..
Cam sành chín cuống mà em vẫn chê chua..
Chợ đôông tôm cá.. em còn kén chọn cua..
Hà ơi ơi ơi… Rứa một mai chợ tan, quán hết.. hỏi em bán mua với ai chừ.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;hát-ru-huế&quot;&gt;Hát ru Huế&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Hà ơi ơi ơi…
(Chứ) mang nặng đẻ đau cưu mang chín tháng
Nghĩa mẹ tày trời công cán nuôi con
Đói cơm rách áo, ruột mẹ héo hon
Khi con no ấm, lòng mẹ vẫn chưa trọn (mà) thảnh thơi
(Chứ) ngậm đắng nuốt cay thương thay lòng mẹ
Bên ướt mẹ nằm, bên ráo (chứ) con lăn
Con ăn con ngủ thì mẹ đỡ băn khoăn
Khi con trở trời hơi gió, mẹ chẳng an tâm chút nào
(Chứ) non nào cao (chứ) bằng non Sơn Thái
Nghĩa nào nặng bằng nghĩa cha con
(Chứ) ví dù cách trở nước non
(Chứ) ví dù cách mặt, (chứ) lòng mẹ vẫn còn thương mà nhớ thương
(Chứ) khôn ngoan nhờ ấm cha ông
Làm nên phải nhớ tổ tông ông bà
(Chứ) đạo làm con chớ hững hờ
Phải đem hiếu kính, phải đem hiếu kính mà thờ từ nghiêm
(Chứ) cây khô chưa dễ mọc chồi
Bác mẹ chưa dễ ở đời với ta
(Chứ) non sông bao tuổi mà già
(Chứ) bởi vì sương tuyết, bởi vì sương tuyết hoá ra bạc đầu
(Chứ) công cha, đức mẹ cao dày
Cưu mang trứng nước những ngày ngây thơ
(Chứ) nuôi con khó nhọc đến giờ
Trưởng thành con phải, con phải biết thờ (chứ) hai thân
(Chứ) ăn chi ngon bằng cơm với cá
Ai thương bằng tình mẹ thương con
(Chứ) bao giờ cá lý hoá long
Đền ơn cha mẹ, đền ơn cha mẹ ẵm bồng (chứ) ngày xưa
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/RwYT6pDgHbM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;(Trần Hà Phương)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 23 Apr 2015 10:25:06 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/cac-bai-hat-ru-con-trung-bo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/cac-bai-hat-ru-con-trung-bo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Các bài hát ru con Bắc Bộ</title>
				<description>&lt;p&gt;Theo giáo sư Trần Văn Khê, &amp;ldquo;Hát ru là bài học giáo dục âm nhạc đầu tiên người mẹ truyền cho đứa con. Cùng lúc với dòng sữa nóng nuôi thân thể của con thì một làn điệu thi ca dân gian, một nét nhạc dân tộc được rót vào trong tiềm thức của bé.&amp;rdquo;. Trong bài viết này, chúng ta cùng tập hợp lại một số bài hát ru thuộc thể loại &amp;ldquo;Hát ru con miền Bắc&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/ru-con-bac-bo.jpg&quot; alt=&quot;Ru con Bắc Bộ&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-1&quot;&gt;Bài hát ru 1&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;À a á ơi ...Chim trời ai dễ đếm lông, nuôi con ai nỡ tính công tháng ngày.  
Cây xanh thì lá cũng xanh cha mẹ hiền lành để đức cho con. 
À  a á ơi … Nuôi con đâu kể công lao, tay mẹ làm nệm  khác nào rọt (ruột) bông  
À a á ơi… À a á ơi…. Ngực mẹ làm gối cho con để con yên giấc ngủ ngon mẹ mừng . 
Chiều chiều  chim vịt kêu chiều  bâng khuâng nhớ mẹ chín chiều ruột đau 
À a á ơi…. Cha mẹ nuôi con  biển hồ lai láng  con nuôi cha mẹ tính tháng tính ngày. 
Lên non mới biết non cao, nuôi con mới biết công lao ngũ từ ( mẹ thầy) 
Ru con con ngủ cho say ngày mai con lớn dựng xây cuộc đời.
À a á ơi…
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-2&quot;&gt;Bài hát ru 2&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Trên trời có đám mây xanh, 
Ở giữa mây trắng chung quanh mây vàng 
Ước gì anh lấy được nàng, 
Để anh mua gạch Bát Tràng về xây 
Xây dọc rồi lại xây ngang, 
Xây hồ bán nguyệt cho nàng rửa chân. 
Có rửa thì rửa chân tay, 
Chớ rửa lông mày chết cá ao anh...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-3:-Đồng-Đăng&quot;&gt;Bài hát ru 3: Đồng Đăng&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;À á à à ời .. à á à à ơi… đồng đăng có khố kỳ lừa, có nàng tô thị í..á.. có chùa tam thanh 
Ai lên xứ lạng cùng anh, tiếc công cha mẹ á à.. sinh thành ra em.. 
À á ơi...tay cầm bầu rượu nắm nem, mải vui quên hết á à... lời em dặn dò 
Gánh vàng đi đổ sông Ngô, đêm nằm tơ tưởng ơ á à... đi mò sông Thương 
À á à à ời ...à á à à ơi ... vào chùa thắp 1 nén hương, miệng khấn tay vái á à.. bốn phương chùa này 
Chùa này có 1 ông thầy có hòn đá tảng có cây ngô đồng.. 
Dây tơ hồng không trồng mà mọc, lá ngô đồng xẻ dọc xẻ ngang 
Quả dưa gang trong xanh ngoài trắng, quả mướp đắng ngoài trắng trong vàng 
Từ ngày anh gặp đc nàng...lòng càng ngao ngán ứ à à.. dạ càng à à..ngẩn ngơ.. 
À á à à ời .. à á à à ơi…
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-4:-cái-ngủ&quot;&gt;Bài hát ru 4: Cái ngủ&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;À à ơi, cái ngủ mày ngủ cho ngoan
Mẹ mày đi tát ruộng sâu chưa về
Bắt được con trắm con trê (Bắt được một chuối hai trê)
Cầm cổ lôi về cho cái ngủ nó ăn .À à ơi. 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-5:-trâu-ơi-ta-bảo-trâu-này&quot;&gt;Bài hát ru 5: Trâu ơi ta bảo trâu này&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;À á à à ời... à á à à ơi… trâu ơi ta bảo trâu này, trâu ra ngoài ruộng ứ à.. trâu cày với ta 
Cấy cày vốn nghiệp nông ra, ta đây trâu đấy á à.. ai mà quản công 
À á à à ơi… bao giờ cây lúa còn bông, thì còn ngọn cỏ ớ à.. ngoài đồng trâu ăn.. 
À á à à ời ...à á à à ơi ...nghé ơi ta bảo nghé này nghé ăn cho béo nghé cầy cho sâu 
Ở đời khôn khéo chi đâu chẳng qua cũng chỉ hơn nhau chữ cần 
à á à ời ...à á à à ơi… người ta đi cấy lấy công, tôi nay đi cấy còn trông nhiều bề 
Trông trời, trông đất, trông mây, trông mưa, trông gió, trông ngày, trông đêm.. 
Trông cho trân cứng đá mềm.. trời yên biển lặng á à.. mới nên thân người.. 
à á à à ời... à á à à ơi… ơn trời mưa nắng phải thì, nơi thì bừa cạn, nơi thì cày sâu 
Công linh chẳng quản bao lâu, ngày nay nước bạc.. á à.. ngày sau cơm vàng.. 
à á à à ơi...ai ơi đường bỏ ruộng hoang, bao nhiêu tấc đất á à.. tấc vàng bấy à.. nhiêu 
à á à à ời... à á à à ơi… ru con con ngủ ngon lành, để mẹ gánh nước á à.. rửa bành ông à.. voi 
Muốn coi lên núi mà coi, coi bà triệu ẩu á à.. cưỡi voi đánh cồng... 
à á à à ơi à á à à ơi…. 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-6:-con-cò-mày-đi-ăn-đêm&quot;&gt;Bài hát ru 6: Con cò mày đi ăn đêm&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;à à à ời à à à à à ơi
Cái có mày đi ăn đêm đậu phải ớ ớ ớ cành mềm lộn cổ xuống ao
Ông ơi ông vớt tôi lao tôi có lòng nào ông hãy sáo măng
Có xáo thì xáo nước trong đừng xáo nước đục đau lòng cò con
à à à ời à à à à à ơi
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-7:-rủ-nhau-đi-cấy-đi-cầy&quot;&gt;Bài hát ru 7: Rủ nhau đi cấy đi cầy&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Rủ nhau đi cấy đi cày
Bây giờ khó nhọc có ngày phong lưu
Trên đồng cạn dưới đồng sâu
Chồng cày vợ cấy con trâu đi bừa.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-8:-Ước-gì&quot;&gt;Bài hát ru 8: Ước gì&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Ước gì anh hóa ra hoa, để em nâng lấy rồi vào cài  khăn   
Ước gì anh hóa ra chăn, để cho em đắp em lăn em nằm  
Ước  gì anh hóa ra gương, để cho em  cứ ngày thường em soi
Ước  gì anh hóa ra cơi, để cho em đựng cau tươi trầu vàng.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-9:-cái-cò-đi-đón-cơn-mưa&quot;&gt;Bài hát ru 9: Cái cò đi đón cơn mưa&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;À ời... À ơi...
Cái cò đi đón cơn mưa
Tối tăm mù mịt ai đưa cò về
Cò về thăm quán thăm quê
Thăm Cha thăm Mẹ, cò về thăm anh...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-10:-ca-dao-về-hà-nội&quot;&gt;Bài hát ru 10: Ca dao về Hà Nội&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Làng tôi có lũy tre xanh
Có sông Tô Lịch uốn quanh xóm làng
Bên bờ vải nhãn hai hàng
Dưới sông cá lội từng đàn tung tăng.

Rủ nhau xem cảnh Kiếm hồ
Xem cầu Thê Húc, xem chùa Ngọc Sơn
Đài Nghiên, Tháp Bút chưa mòn
Hỏi ai gây dựng nên non nước này?

Rủ nhau chơi khắp Long thành
Ba mươi sáu phố rành rành chẳng sai.
Hàng Bồ, Hàng Bạc, Hàng Gai
Hàng Buồm, Hàng Thiếc, Hàng Bài, Hàng Khay
Mã Vĩ, Hàng Điếu, Hàng Giày
Hàng Lờ, Hàng Cót, Hàng Mây, Hàng Đàn
Phố Mới, Phúc Kiến, Hàng Than
Hàng Mã, Hàng Mắm, Hàng Than, Hàng Đồng
Hàng Muối, Hàng Nón, Cầu Đông
Hàng Hòm, Hàng Đậu, Hàng Bông, Hàng Bè
Hàng Thùng, Hàng Bát, Hàng Tre
Hàng Vôi, Hàng Giấy, Hàng The, Hàng Gà
Quanh đi đến phố Hàng Da
Trải xem phường phố thật là cũng xinh
Phồn hoa thứ nhất Long Thành
Phố giăng mắc cửi, đường quanh bàn cờ
Người đi nhớ cảnh ngẩn ngơ
Bút hoa xin chép nên thơ lưu truyền.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;bài-hát-ru-11:-làng-tôi-có-lũy-tre-xanh&quot;&gt;Bài hát ru 11: Làng tôi có lũy tre xanh&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;à à ời...à à ơi...Lời mẹ ru có lạ đâu, 
Câu à ơi nối tiếp câu à ời 
à à ời...à à ơi...Cánh cò bay lả trắng ngời 
Con ru trê cũng về bơi quanh màn 
con chim chích đậu cành chanh, thằng bờm cái quạt mo thành lời.. à. .à.. ru 
à à ời...à à ơi...Ô kìa thật lạ lùng chưa, còn ngân lời mẹ giấc mơ đã về. 
Mới đầu tiếng khóc bay đi, chắc con cò cõng bay về ngọn tre 
à à ời...à à ơi...Lát sau đến lượt hàng mi, rô trê tha cãi ngủ về mon men, sau cùng tiếng ngáy cất lên, 
hỏi con chim chích đang truyền cành chanh. 
à à ời...à à ơi...Thằng Bờm hắn vẫn đùa quanh, chia xôi cho bé bé khanh khách cười, mẹ hiền cho giắc ngủ vui trong mơ bé có ban người bạn thân 
à à ời...à à ơi...Lời mẹ ru có phép thần từ trong tim mẹ, ơ...vang ngân bao đời...à à ời...à à ơi...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/QUvinjilutg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 22 Apr 2015 10:25:06 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/cac-bai-hat-ru-con-bac-bo.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/cac-bai-hat-ru-con-bac-bo.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Hãy để ý đến tư thế ngồi của con để bé không bị tật</title>
				<description>&lt;p&gt;Cơ thể chúng ta càng già càng cứng lại, có thể ngay từ bây giờ bạn đã cảm nhận được điều này một cách rõ ràng khi phải chật vật lắm mới tập được những tư thế yoga trong khi trẻ nhỏ luôn uốn éo vặn vẹo cái cơ thể nhỏ tí của mình một cách dễ như chơi. Chúng dường như có thể nằm, ngồi ở bất cứ tư thế nào chúng muốn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/nuoi-day-con/tu-the-ngoi-w.jpg&quot; alt=&quot;Tư thế ngồi W&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, có một tư thế ngồi đã và đang gây ra những tranh cãi, đó là tư thế ngồi hình chữ W khá phổ biến ở trẻ nhỏ, đặc biệt là những bé đang ở giai đoạn mới tập từ ngồi chuyển sang đứng và ngược lại. Tuy mọi chuyện vẫn chưa thật sự rõ ràng nhưng theo các chuyên gia, bạn có lẽ cần để ý đến tư thế ngồi này của con.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vậy, vấn đề nằm ở đâu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một số chuyên gia nói rằng nếu bé chỉ ngồi trong những khoảng thời gian ngắn thì chẳng có vấn đề gì, nhưng họ tin rằng nếu để thành thói quen thường trực thì tư thế ngồi chữ W &lt;strong&gt;có thể gây ra những tác động tiêu cực như biến dạng các khớp có liên quan (khớp háng, khớp gối…) và ảnh hưởng đến khả năng vận động.&lt;/strong&gt; Chẳng hạn một đứa trẻ thường xuyên ngồi ở tư thế chữ W, khi ngồi, hông của bé bị vặn vào trong tạo áp lực lớn lên khớp hông, đùi cũng bị xoay vào trong và các ngón chân chìa ra bất thường; bé thậm chí có thể vẫn giữ nguyên như vậy cả khi đã đứng lên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bởi vì tư thế ngồi chữ W không có lợi cho hoạt động xoay thân người từ bên này sang bên kia nên khi ngồi ở tư thế này, bé thường chỉ chơi hoài với món đồ chơi ở ngay trước mặt mình chứ không có cơ hội vặn người hoặc đưa tay bên này sang phía bên kia cơ thể - tức những hoạt động qua đường giữa thân. Đường giữa thân là đường tưởng tượng chia thân người thành hai phần bên phải và bên trái; kỹ năng hoạt động qua đường giữa thân là rất quan trọng trong việc giúp bé nắm được cách phối hợp hai bên cơ thể, giúp bé học đi, học chạy, học viết… Không chỉ vậy, việc thiếu vặn người này cũng hạn chế phát triển cơ bụng, cơ lưng, hạn chế kỹ năng chuyển trọng lượng cơ thể.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/nuoi-day-con/tu-the-ngoi-w-2.jpg&quot; alt=&quot;Tư thế ngồi W&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tư thế ngồi chữ W đôi khi còn có liên hệ với những vấn đề phát triển khác chẳng hạn như hông bất ổn định, cơ co cứng khó cử động, hoặc trương lực cơ yếu, nhưng “dựa trên những bằng chứng, chúng ta không thể nói rằng tư thế ngồi chữ W đã gây nên những vấn đề này,” bác sỹ Nhi khoa Kendra Gagnon nói. “Có lẽ mối liên hệ diễn ra ở chiều ngược lại, những vấn đề trên đã khiến đứa trẻ quen thuộc với tư thế ngồi chữ W do tư thế này tạo được ‘cái nền’ rộng hơn, giúp các bé cảm thấy vững vàng, chắc chắn hơn.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nói tóm lại, nếu đứa trẻ khỏe mạnh và phát triển bình thường thì thỉnh thoảng ngồi quặp chân lại theo hình chữ W là không sao, có rất nhiều đứa trẻ làm như vậy và hầu hết sẽ tự nhiên từ bỏ khi lớn hơn. Tuy nhiên, cẩn thận vẫn hơn, trước khi điều nay trở thành một thói quen khó sửa, bạn hãy nhẹ nhàng bảo con thay đổi kiểu ngồi, có thể là ngồi kiểu gập gối, duỗi chân hoặc khoanh chân - hãy chọn tư thế phù hợp cho con và không phạt bé về chuyện này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Theo webtretho.com)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Trần Hà Phương)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 20 Apr 2015 15:25:06 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/hay-de-y-den-tu-the-ngoi-cua-con-de-be-khong-bi-tat.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/hay-de-y-den-tu-the-ngoi-cua-con-de-be-khong-bi-tat.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Hình như phụ nữ ngày nay ... không biết ru con</title>
				<description>&lt;p&gt;Có lẽ hầu hết tuổi thơ của những người thuộc thế hệ của tôi đều lớn lên trong lời ru của mẹ. Trong thế giới lời ru đầy huyền ảo ấy có cánh cò thơ mộng, có con cò đi đón cơn mưa và có cả: “con cò mày đi ăn đêm” đến nỗi “đậu phải cành mềm… ” đầy ẩn ức. Trong lời ru ấy có cánh đồng bát ngát, có dòng sông cuồn cuộn, có núi cao ngút ngàn, rừng sâu thăm thẳm và có cả những giọt nước mắt đầy ắp những buồn vui, những gian lao, nhọc nhằn nhưng đầy hạnh phúc của người phụ nữ mang tên là MẸ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/phu-nu-ru-con-thoi-xua-1.jpg&quot; alt=&quot;Phụ nữ thời xưa ru con&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những đứa trẻ thuộc thế hệ của tôi tối tối, trưa trưa mơ màng trong cái thế giới cổ tích đầy huyền thoại và ngủ trong mồ hôi nồng nồng của mẹ cùng với tiếng võng tre kêu kẽo kẹt mỗi đêm hè.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngày xưa, mỗi buổi trưa trên đường làng tràn ngập tiếng ru. Tiếng rè rè, ngắt quãng theo nhịp thở là tiếng bà ru cháu. Tiếng khàn khàn xen lẫn húng hắng ho là tiếng của các cụ ông. Còn tiếng lắt lẻo, chênh chao trên ngọn tre đầu làng là tiếng ru của các bà mẹ trẻ….&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Ầu ơ … ví dầu
Cầu ván đóng đinh
Cầu treo lắc lẻo
Gập ghềnh khó đi
…
Ầu ơ …
Khó đi mẹ dắt con đi…
Con đi trường học
Mẹ đi trường đời …
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Các bà mẹ đã nuôi các con không phải chỉ bằng dòng sữa ngọt ngào, bát cháo bát cơm. Chúng tôi lớn lên trong lời ru, bằng giọng ru của mẹ. Đó chính là nguồn sữa nuôi dưỡng tâm hồn trẻ thơ của một thế hệ chưa xa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những lời ru của mẹ có bị chìm dần vào quên lãng? Phải chăng sự giao thoa văn hóa Đông Tây, cái “mốt” ru con bằng nhạc giao hưởng để trẻ thông minh có thể lấn át tất cả những bài hát ru có từ ngàn đời? Theo khoa học, xét về mặt nào đó trẻ em được nghe nhạc giao hưởng của những nhà soạn nhạc nổi tiếng như Bethoven, Mozart …đều làm trẻ thông minh, nhưng nó lại làm cho giới trẻ ngày nay quên đi nét văn hóa đậm đà của dân tộc, quên đi những lời hát ru dịu dàng của mẹ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/phu-nu-ru-con-thoi-xua-2.png&quot; alt=&quot;Phụ nữ thời xưa ru con&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hầu hết lời của các bài hát ru đều có xuất xứ từ các bài ca dao, đồng dao, hò vè, các bài thơ truyền miệng nên rất phong phú và mang đậm bản sắc của dân tộc. Những bài hát ru thường có vần dễ thuộc, âm điệu nhẹ nhàng, ý nghĩa sâu xa, dạy cho con người điều hay lẽ phải, ca ngợi cái đẹp và chê cười cái xấu. Khi mẹ hát cho con nghe, những câu hát sẽ thấm nhuần trong trí não trẻ, tạo nên sự tương tác và tình cảm gắn kết giữa người mẹ và con cái.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lời ru của mẹ sẽ làm cho giấc ngủ của bé thêm sâu hơn, thoải mái hơn nhưng không phải người mẹ nào cũng hiểu được điều này. Có nhiều bà mẹ lạm dụng các loại băng đĩa, bật lên và bỏ mặc con mình. Đó là cách nghe nhạc thụ động, và khiến cho tình cảm thân ái giữa mẹ và bé không sâu nặng. Thậm chí nhiều người mẹ còn quát mắng, lắc, rung thay vì vỗ về, âu yếm để ép trẻ ngủ. Những giấc ngủ như vậy thường chỉ khiến trẻ thấy mệt mỏi, hay gặp ác mộng và không sâu.
Theo các nhà khoa học, những bé bị sinh thiếu tháng nếu được nghe mẹ hát ru nhiều lần trong ngày sẽ lớn nhanh và phát triển hơn những đứa trẻ thiếu tháng mà không được nghe hát ru. Khi nghe giọng hát ru dịu dàng của mẹ, bé sẽ thấy bình an vì bé tin tưởng rằng mẹ sẽ luôn ở bên bé, bao bọc và che chở cho bé. Những đứa trẻ được mẹ hát ru nhiều hơn sẽ có một ký ức rất sâu đậm trong trí não về những lời hát ru của mẹ về thời thơ ấu. Lời hát ru giống như một suối nguồn trong mát nuôi dưỡng trí não của trẻ, phát triển nhân cách hướng thiện, kích thích năng khiếu tâm hồn của trẻ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hát ru là một trong những món ăn tinh thần nuôi dưỡng trẻ tốt nhất mà mỗi người mẹ nên tự trang bị cho mình chứ không chỉ phụ thuộc và lạm dụng quá nhiều vào những đĩa CD nhạc sẵn có trên thị trường thời hiện đại.
Từ khi đất nước chuyển mình đi vào công nghiệp hóa, cuộc sống, làm việc có hối hả, tất bật thêm lên; tôi không còn được nghe tiếng các bà mẹ ru con nữa. Lúc đầu, tôi tưởng cái ồn ã, chát chúa nơi đô thị làm át đi tiếng ru mỏng manh, ngọt ngào. Chiếc võng tre ngày nào được thay bằng võng ni lông, rồi võng xếp cho đỡ chiếm diện tích. Và rồi võng xếp được thay bằng võng điện, nôi điện, (rồi không biết người ta có – hay sẽ – gắn thêm vào đó một loa di dộng có thẻ nhớ ghi âm sẳn tiếng ru con). Rồi sau đó, mình lại ngỡ cái không gian chật hẹp của nơi phồn hoa đô hội làm khuất lấp lời ru. Nhưng bây giờ thì mình đã hiểu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thực chất là phụ nữ thời nay không biết ru con.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thậm chí, không biết 3 câu thơ, không nhớ trọn vẹn 2 câu ca dao.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người hàng xóm trẻ tuổi của tôi – là một người mẹ trẻ – có con nhỏ, có lần tôi đang bực nhưng cũng phải phì cười khi nghe người mẹ trẻ … ru con. Tay vỗ bồm bộp vào mông, uể oải trong cơn ngái ngủ, người mẹ… ru: “Ngủ đi. Nhắm mắt đi”. Thấy lời “ru” đó không thành công, người mẹ trẻ đổi chiến thuật: “Ngủ đi, ngủ đi. Không ông Hai (tức là tôi) bắt đi à”. Cháu bé sợ hãi nép sát vào mẹ và… ngủ trong sợ hãi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/phu-nu-thoi-nay-khong-biet-ru-con.jpg&quot; alt=&quot;Phụ nữ thời nay không biết ru con&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ôi, Cháu bé. Cháu ăn ngon hơn ta (thời bằng tuổi cháu). Cháu mặc đẹp hơn ta. Cháu được ở nhà cao, cửa rộng hơn ta. Cháu có hàng đống đồ chơi mà ngày bé, ngay cả trong giấc mơ ta không bao giờ tưởng tượng nổi. Cháu đã từng theo mẹ đi du lịch nhiều nơi trên đất nước và có lần ra cả nước ngoài. Cháu được ngồi học trong những căn phòng rộng rãi, viết trên những trang giấy trắng tinh… Tóm lại, cháu đã sướng hơn ta rất nhiều về mọi phương diện. Nhưng có một điều cháu không có được, đó là lời ru mà mẹ ta ru ta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bà đã cho ta cả một thế giới đầy hư ảo mà ở đó ta là chủ nhân. Bà đã cho ta một thế giới: thế giới lời ru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buồn nhất là giờ đây ngay ở thôn quê cũng không còn được nghe tiếng mẹ ru con nữa. Đã hơn một lần mình lang thang trên đường làng, mong gặp một lời ru mà tịnh không có nổi. Lời ru đã phiêu dạt nơi nào?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Phải chăng thời nay là thời những bà mẹ không biết ru con và thời của những đứa trẻ không được có một thế giới hư ảo, lung linh và mơ mộng.&lt;/p&gt;

&lt;hr/&gt;

&lt;p&gt;Đó là những dòng tâm sự, những suy nghĩ, trăn trở của tác giả Bùi Rửa Bát. Còn bạn - những người mẹ trẻ thời nay - bạn có biết hát ru con?&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 10 Apr 2015 09:25:06 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/phu-nu-thoi-nay-khong-biet-ru-con.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/phu-nu-thoi-nay-khong-biet-ru-con.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Lời ru, tiếng võng ầu ơ ...</title>
				<description>&lt;p&gt;Được mẹ ru, được tay mẹ đưa nôi vẫn là niềm hạnh phúc tròn trĩnh, an yên nhất của một đứa trẻ. Nó không chỉ vỗ về con thơ vào giấc ngủ mà còn chất chứa nhiều yêu thương. Lời ru của mẹ còn là tri thức sơ khai góp phần định hình tính cách, tâm hồn trẻ thơ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/loi-ru-ben-canh-vong.jpg&quot; alt=&quot;Phụ nữ thời xưa ru con&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tiếng-ru-ngọt-ngào-từ-tim-mẹ&quot;&gt;Tiếng ru ngọt ngào từ tim mẹ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Người Việt Nam ở lứa tuổi trên dưới 50 là những thế hệ may mắn nhất khi từng thụ hưởng một gia tài đồ sộ từ người mẹ qua giọng hát ru con của bà. Từ Bắc vào Nam trong từng mái gia đình bất kể trong hoàn cảnh chiến tranh hay tạm yên tiếng súng, giọng ru con của mẹ có mãnh lực làm người ta tạm quên những gì đang xảy ra khắp nơi. Khi cả nước lăn xả vào chiến tranh thì những giọng ru con ấy cứ bình thản, nhẹ nhàng như dòng nước mát đem đứa trẻ ra khỏi những thảm cảnh mà chỉ có mẹ mới biết, mới nặng trĩu cho con mình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ca sĩ có những đẳng cấp khác nhau tùy theo giọng hát, còn bà mẹ Việt Nam thì chỉ  có một đẳng cấp như nhau: tất cả đều là Diva, tất cả đều là huyền thoại.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tự ngàn đời, những hình ảnh thân thuộc của quê hương như: bến nước, con đò, đêm trăng, cầu tre lắc lẻo, cánh có bay lả bay la đã được kết thành những lời ru ngọt ngào triều mến, quyện vào tiếng võng đong đưa, tiếng mẹ ru hời ru hởi đã đưa con trẻ vào giấc ngủ say. Năm tháng cứ qua đi song tiếng ru của mẹ vẩn được giữ gìn trọn vẹn trong tâm hồn của mỗi chúng ta với bao kỷ niệm êm đềm của thời thơ ấu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/loi-ru-cua-me.jpg&quot; alt=&quot;Phụ nữ thời xưa ru con&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có người bảo &lt;em&gt;thời đại này ai lại đi hát ru làm gì nữa&lt;/em&gt;. Các bà mẹ thời nay có con và cho con nghe nhạc không lời từ trong bụng để kích thích tư duy. Khi đứa bé ra đời, ba mẹ cũng chỉ bật nhạc mỗi lần cho con ngủ. Đến cái võng cũng được thay bằng cái nôi điện tự động đưa, ta chẳng cần đụng tay vào. Mới hay, cứ như vậy, theo năm tháng đi lên của xã hội bây giờ, những bài hát ru không chừng phải cần một viện bảo tàng để lưu giữ. Trong nhịp sống tốc độ và hiện đại thời đô thị hoá, công nghiệp hoá, mấy nơi còn tồn tại cảnh bà ru cháu, mẹ ru con, chị ru em trên cánh võng; mấy ai còn được nghe điệu à ơi quen thuộc. Đôi khi, miên man với vô vàn những điều thoáng qua trí nghĩ, bất chợt bắt gặp lời ru con cất lên từ đâu đó, thấy lòng dịu lại, những hình ảnh ấu thơ thi nhau kéo về.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;À ơi!!! Cái ngủ mày ngủ cho ngoan 
Cha mày đi cấy đồng quan chưa về 
Bắt được con chép con trê 
Cột cổ lôi về cho cái ngủ ăn…
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Được mẹ ru, được tay mẹ đưa nôi vẫn là niềm hạnh phúc tròn trĩnh, an yên nhất của một đứa trẻ. Nó không chỉ vỗ về con thơ vào giấc ngủ mà còn chất chứa nhiều yêu thương. Đôi lần, tôi lại ước ao, giá được quay về một lần thôi, thuở còn nằm nôi, được ủ ấm trong vòng tay mẹ, cảm nhận mùi sữa thơm yêu nồng nàn và được nghe tiếng ru hời ngọt ngào yêu dấu ấy. Lời ru của mẹ còn là tri thức sơ khai góp phần định hình tính cách, tâm hồn trẻ thơ. Qua lời ru lòng nhân ái được hình thành, trẻ thơ biết thương yêu ông bà, cha mẹ, anh chị và những người thân trong gia đình. Trong muôn vàn tín hiệu của tình yêu thương thì lời ru của mẹ có ý nghĩa sâu sắc, đậm đà và để lại những ấn tượng khó phai mờ nhất. Sung sướng và hạnh phúc biết bao khi chúng ta lớn lên trong tình yêu thương của mọi người nhất là tình yêu thương trìu mến của mẹ, qua lời ru của mẹ cho chúng ta giấc ngủ ngon lành hơn, đưa chúng ta bay bổng vào những giấc mơ đẹp nơi có những cánh có bay lả bay la với những bông hoa đầy màu sắc để những giấc ngủ trẻ thơ được mỉm cười êm ả trong mơ.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nét-văn-hoá-riêng-có-của-việt-nam&quot;&gt;Nét văn hoá riêng có của Việt Nam&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Có lẽ, chỉ có ở Việt Nam mới có những câu hát ru con thiết tha, sâu lắng, chứa chan tình cảm của mẹ dành cho con đến như vậy. Tiếng võng đưa kẽo kẹt, nhịp nhàng lẫn trong tiếng hát ru ngân nga giữa buổi trưa hè hay đêm tối tĩnh lặng làm cho người nghe không khỏi bùi ngùi:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Gió mùa thu, mẹ ru con ngủ 
Năm canh dài mẹ thức đủ vừa năm…
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Từ bao đời nay, các bà mẹ Việt Nam thường ru con ngủ trên những chiếc nôi, chiếc võng với những câu hát ru truyền miệng. Những câu hát ru với lời lẽ mộc mạc nhưng sâu lắng, thiết tha như chính cuộc đời của mẹ quanh năm tảo tần hy sinh cho chồng con, cho gia đình:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Con cò lặn lội bờ sông
Gánh gạo nuôi chồng tiếng khóc nỉ non…
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/loi-ru-tieng-vong.jpg&quot; alt=&quot;Lời ru tiếng võng&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuổi thơ ai cũng từng sống trong những lời ru êm ái của ông bà cha mẹ, đến khi trưởng thành cũng tự mình cất lên những khúc ca để ru con. Cảnh cha mẹ ru con, ông bà ru cháu, cả nhà tíu tít bên cánh võng, vành nôi cũng là một nét sinh hoạt văn hóa thường nhật của các thôn xóm Việt Nam. Những bài học nhân nghĩa đầu đời mà mẹ truyền lại cho con cũng được thực hiện qua lời ru trong tiếng võng đưa êm đềm. Vì lẽ đó, tiếng ru, tiếng cọt kẹt võng đưa từ lâu lắm đã là hai âm thanh quen thuộc của làng quê và nhiều ngả đường đất nước. Cho dù xã hội có nhiều thay đổi, nhưng lời ru sẽ không bao giờ khô cạn và sẽ còn âm vang trong muôn không gian, trong tim mỗi người dân cùng những chiếc võng đơn sơ thủy chung nghĩa tình, đu đưa cọt kẹt là một vẻ đẹp thuần khiết, di sản vô giá của quê hương.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thật hạnh phúc cho những ai được lớn lên trong tiếng hát ru cội nguồn Việt nam, trong điệu nhạc du dương, trong những ngôn từ đẹp đẻ, ấm áp ngọt ngào đầy nhân bản của tình mẫu tử. Đó sẽ là những con người đầy tự tin, giàu lòng nhân ái và có tâm hồn cao thượng. Lời ru của mẹ ngàn năm sống mãi như những viên ngọc lấp lánh soi sáng cho mỗi tâm hồn trẻ thơ. Mong sao những bậc làm cha, làm mẹ hãy dành cho bé những giấc ngủ ngọt ngào lời ru, để bé được mỉm cười êm ả trong mơ mà mỗi tuổi thơ cần có.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Trần Hà Phương)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 08 Mar 2015 03:08:15 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/loi-ru-tieng-vong-au-o.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-duong-tam-hon/loi-ru-tieng-vong-au-o.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Bí quyết giúp trẻ hết sợ đi bác sĩ</title>
				<description>&lt;p&gt;Rất ít trẻ thích đi khám bác sĩ. Có những trẻ đặc biệt sợ bác sĩ. Đó là điều bình thường bởi hầu hết trẻ không thích người lạ chạm vào, thậm chí tiêm đau cho mình. Dưới đây là một số bí quyết mà ba mẹ có thể giúp con cảm thấy yên tâm hơn khi đi khám bác sĩ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/nuoi-day-con/choi-tro-bac-si-cung-con.jpg&quot; alt=&quot;Chơi trò bác sĩ cùng con&quot; title=&quot;Chơi trò bác sĩ cùng con&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ba-mẹ-đi-cùng-con&quot;&gt;Ba mẹ đi cùng con&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mặc dù có thể bạn nhờ ông bà hoặc người giúp việc có thể đưa bé đi khám bác sĩ, nhưng  &lt;strong&gt;trong 2-3 lần đi khám đầu tiên, ba mẹ nên là người trực tiếp đưa trẻ đi khám&lt;/strong&gt;. Bên cạnh đó, trẻ sẽ quan sát thái độ của ba mẹ. Nếu trẻ thấy ba mẹ yên tâm tin tưởng bác sĩ, trẻ sẽ cảm thấy bớt sợ hãi hơn.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;chơi-trò-chơi-bác-sĩ-hoặc-đọc-sách-về-bác-sĩ-cho-trẻ&quot;&gt;Chơi trò chơi bác sĩ hoặc đọc sách về bác sĩ cho trẻ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ba mẹ nên chơi trò chơi bác sĩ với con. Mua 1 bộ đồ chơi bác sĩ, và cùng bé chơi khám bệnh. Có thể bé đóng vai bệnh nhân hoặc 1 bạn thú bông đóng vai bệnh nhân. Trò chơi bác sĩ kiểm tra tim, phổi, đo nhiệt độ, tiêm… sẽ giúp trẻ biết trước những gì sẽ diễn ra khi đi khám bác sĩ. Nhờ vậy trẻ sẽ tự tin hơn, và bớt sợ hơn. Bạn cũng có thể đọc cho bé nghe 1 vài cuốn sách để về việc đi khám bác sĩ để bé hiểu và yên tâm hơn.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;mang-theo-thú-bông-hoặc-búp-bê-trẻ-yêu-thích-nhất&quot;&gt;Mang theo thú bông hoặc búp bê trẻ yêu thích nhất&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bạn thú bông hoặc búp bê yêu thích nhất là thứ lý tưởng mang theo. Bác sĩ sẽ khám bệnh trước cho thú bông hoặc búp bê để trẻ cảm thấy yên tâm hơn. Bạn Gấu khám bệnh xong, giờ tới lượt con nhé. Nếu bé có anh hoặc chị không sợ bác sĩ, ba mẹ có thể mời anh hoặc chi đi cùng và để anh chị thử khám trước. Sau khi nhìn thấy anh chị được khám, bé sẽ cảm thấy an tâm hơn nhiều.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;cho-phép-trẻ-sợ-hãi&quot;&gt;Cho phép trẻ sợ hãi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;KHÔNG nên nói với trẻ “đừng sợ”, “tiêm không đau đâu” hoặc “Đừng khóc” bởi vì khi nghe câu này, trẻ sẽ nghĩ rằng ba mẹ không hiểu và chăm sóc mình. Thay vào đó, hãy cho phép con sợ hãi, khóc. Cha mẹ cần cho con biết mình hiểu con cảm thấy đau, hoặc sợ như thế nào. “Tiêm đúng là hơi đau 1 chút đúng không con, nhưng 1 lát nữa là sẽ hết đau thôi.” Bạn phải cho con biết bạn luôn ở bên cạnh con trong suốt thời gian con bị tiêm để bé cảm thấy yên tâm. LỖI cơ bản của nhiều ba mẹ khi thấy con sợ tiêm, đó là nói với con “đừng lo, con sẽ không bị tiêm đâu” mặc dù chưa biết con có bị tiêm hay không. Điều này làm cho trẻ sợ hãi hơn mỗi lần đi khám. Thay vào đó, nên nói với con “không phải lần nào gặp bác sĩ là cũng bị tiêm đâu”.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;giúp-trẻ-thoải-mái-và-tự-chủ&quot;&gt;Giúp trẻ thoải mái và tự chủ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/nuoi-day-con/giup-tre-tu-chu-khi-gap-bac-si.jpg&quot; alt=&quot;Giúp trẻ thoải mái và tự chủ&quot; title=&quot;Giúp trẻ thoải mái và tự chủ&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngồi một mình với bác sĩ có thể sẽ khiến bé thêm lo lắng. Cha mẹ có thể cho bé ngồi vào lòng khi bác sĩ khám để con yên tâm hơn. Con sẽ tin tưởng rằng chẳng có gì xấu sẽ xảy ra cả nếu có cha hoặc mẹ ngồi cạnh mình. Có nhiều trẻ sợ hãi hơn nữa khi có người lạ sờ vào người mình, vào những chỗ trẻ không thích. Do vậy, ba mẹ có thể giúp trẻ cảm thấy tự chủ bằng cách cho con sự lựa chọn. Ví dụ “con thích bác sĩ khám tai nào trước?”&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hứa-cho-trẻ-thứ-gì-đó-sau-khi-khám-xong&quot;&gt;Hứa cho trẻ thứ gì đó sau khi khám xong&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hãy khen bé và thưởng bé vì đã có nhiều tiến bộ hơn lần khám trước. Phần thưởng cho bé không cần phải quá lớn và ba mẹ tránh tạo ra áp lực cho bé trong các lần khám sau. Hãy khen con và thưởng con những phần quà nhỏ cho dù có những tiến bộ nhỏ nhất. Nếu không, lần khám sau, bé sẽ bị áp lực phải làm sao để được nhận quà, khiến bé càng thêm lo lắng và sợ hãi.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hãy-tin-vào-bản-năng-làm-ba-mẹ-của-mình&quot;&gt;Hãy tin vào bản năng làm ba mẹ của mình&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Khi lựa chọn bác sĩ, bên cạnh khả năng, trình độ khám bệnh, con người, tính cách của bác sĩ cũng rất quan trọng. Đa phần trẻ đều sợ bác sĩ nhưng ba mẹ vẫn nên nói chuyện với con, hỏi xem tại sao và điểm gì khiến con sợ như vậy. Bạn cũng nên tham khảo thông tin từ 1 vài ba mẹ khác cũng có con khám tại bác sĩ này để xem con học có sợ và tại sao lại sợ. Nếu nỗi sợ của trẻ có cơ sở, hãy tìm bác sĩ mới.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Trần Nhã Phương)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Tue, 21 Oct 2014 10:23:34 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/bi-quyet-giup-tre-het-so-di-bac-si.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/bi-quyet-giup-tre-het-so-di-bac-si.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tại sao nên đọc sách cho trẻ nghe?</title>
				<description>&lt;p&gt;TRẺ EM học rất nhanh. Các cuộc nghiên cứu cho thấy nơi trẻ em dưới ba tuổi não bộ phát triển nhanh chóng. Những hoạt động hàng ngày của cha mẹ như đọc, hát và yêu thương trìu mến đóng vai trò quan trọng trong việc giúp trẻ phát triển tốt. Thế nhưng, theo báo cáo của một cuộc nghiên cứu, chỉ khoảng phân nửa các bậc cha mẹ có con từ hai đến tám tuổi dành thời gian đọc sách cho con mỗi ngày.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/nuoi-day-con/tai-sao-nen-doc-sach-cho-con-nghe.jpg&quot; alt=&quot;Tại sao nên đọc sách cho con nghe&quot; title=&quot;Tại sao nên đọc sách cho con nghe&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tạo-sự-ham-thích-đọc-sách&quot;&gt;Tạo sự ham thích đọc sách&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bạn có thể tự hỏi: &amp;ldquo;Đọc sách cho con nghe có thật sự đem lại tác dụng không?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Các chuyên gia cho thấy là có. Cuốn &lt;strong&gt;Becoming a Nation of Readers&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Trở thành một quốc gia ham đọc)&lt;/em&gt; nhận định: “Hoạt động quan trọng nhất giúp trẻ vun đắp kiến thức cần thiết để trở thành người đọc giỏi là đọc cho chúng nghe. Điều này đặc biệt hiệu quả trước khi trẻ đến tuổi đi học”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi nghe đọc chuyện, trẻ sớm biết được rằng từ ngữ trong sách vở tương ứng với ngôn ngữ nói, đồng thời cũng làm quen với cách diễn đạt của sách vở. Một cuốn cẩm nang về cách đọc lớn tiếng nhận xét: “Mỗi lần trẻ nghe đọc, một thông điệp ‘thú vị’ được truyền đến não chúng. Thậm chí có thể gọi đó là một cách quảng cáo giúp trẻ liên tưởng đến những điều thích thú khi nhìn thấy sách báo”. Các bậc cha mẹ khuyến khích lòng yêu thích sách báo sẽ tạo cho trẻ tính ham thích đọc sách suốt đời.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;giúp-trẻ-hiểu-thế-giới-xung-quanh&quot;&gt;Giúp trẻ hiểu thế giới xung quanh&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/nuoi-day-con/tre-kham-pha-the-gioi-tu-viec-doc-sach.jpg&quot; alt=&quot;Trẻ khám phá thế giới từ việc đọc sách&quot; title=&quot;Trẻ khám phá thế giới từ việc đọc sách&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi đọc cho con cái nghe, các bậc cha mẹ tặng cho trẻ một món quà quý giá, đó là kiến thức về con người, địa danh và sự vật khác nhau. Chẳng tốn kém là bao, trẻ cũng có thể “chu du” khắp thế giới qua các trang sách. Chẳng hạn hãy xem xét trường hợp của Anthony, hai tuổi, được mẹ đọc cho nghe từ lúc mới sinh. Mẹ bé nói: “Chuyến đi sở thú đầu tiên của cháu là một cuộc tái khám phá”. Tái khám phá? Đúng vậy, mặc dù đó là lần đầu tiên cậu bé được thấy ngựa vằn, sư tử, hươu cao cổ và những thú vật khác bằng xương bằng thịt, nhưng cậu đã làm quen với chúng từ trước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mẹ cậu giải thích thêm: “Trong hai năm đầu đời, Anthony đã thích thú làm quen với vô số nhân vật, thú vật, đồ vật và ý tưởng, tất cả đều qua các trang sách”. Thật vậy, đọc cho con trẻ nghe khi chúng còn thơ ấu có thể góp phần rất nhiều trong việc giúp chúng hiểu về thế giới chúng đang sống.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;thiết-lập-quan-hệ-gần-gũi&quot;&gt;Thiết lập quan hệ gần gũi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Trong những năm hình thành nhân cách, trẻ phát triển những thái độ sẽ ảnh hưởng đến hành động của chúng sau này. Vì thế, cha mẹ cần đặt nền tảng cho một mối quan hệ gần gũi với con cái, bao gồm lòng tin, sự thông cảm và tôn trọng lẫn nhau. Đọc sách là một phương tiện để đạt được điều đó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi dành thời gian ngồi với con cái, ôm chúng vào lòng và đọc cho chúng nghe, cha mẹ giúp con cái hiểu rằng họ yêu chúng. Phoebe, một người mẹ ở Canada có đứa con trai nay đã tám tuổi, nói như sau về việc đọc sách: “Vợ chồng tôi đều nhận thấy tầm quan trọng của sinh hoạt này trong việc tạo quan hệ gần gũi giữa Nathan và chúng tôi. Cháu rất cởi mở và thường cho chúng tôi biết cảm xúc của cháu. Sinh hoạt này quả đã tạo cho chúng tôi sự gắn bó đặc biệt”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chị Cindy đã tập thói quen đọc sách cho con nghe khi cô bé khoảng một tuổi và có thể ngồi lắng nghe một, hai phút. Thời giờ và công sức chị bỏ ra có đáng không? Chị Cindy nhận xét: “Không khí thân mật, ấm cúng lúc cùng ngồi đọc sách đủ giúp Abigail dễ dàng kể cho chúng tôi nghe về chuyện ở trường hay những vấn đề giữa cháu và bạn bè. Cha mẹ nào lại không muốn con làm thế?” Chắc chắn đọc sách cho con có thể góp phần tạo sự gần gũi giữa cha mẹ và con cái.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;giúp-trẻ-phát-triển-những-kỹ-năng-thiết-yếu-cho-đời-sống&quot;&gt;Giúp trẻ phát triển những kỹ năng thiết yếu cho đời sống&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/nuoi-day-con/doc-sach-giup-phat-trien-ky-nang-song-cho-tre.jpg&quot; alt=&quot;Đọc sách giúp phát triển kỹ năng sống cho trẻ&quot; title=&quot;Đọc sách giúp phát triển kỹ năng sống cho trẻ&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuốn &lt;strong&gt;3 Steps to a Strong Family&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Ba bước giúp xây dựng gia đình vững chắc)&lt;/em&gt; viết: &lt;strong&gt;“Ngày nay trẻ em hấp thụ quá nhiều tinh thần rác rưởi từ truyền hình và các nguồn khác, nên hơn bao giờ hết, các em cần có thức ăn tinh thần bổ dưỡng, những tư tưởng sâu sắc, sự khôn ngoan và những ảnh hưởng lành mạnh để giúp các em sống đúng theo các tiêu chuẩn giá trị và có cách nhìn đúng về đời sống”&lt;/strong&gt;. Cha mẹ ở vị thế tốt nhất để tạo ảnh hưởng tích cực và lành mạnh trên con cái.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cho trẻ làm quen với những câu có cấu trúc gãy gọn trong sách vở là cách hữu hiệu để dạy chúng biết diễn đạt ý tưởng của mình khi nói và viết. Bà Dorothy Butler, tác giả cuốn &lt;strong&gt;Babies Need Books&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Trẻ thơ cần sách)&lt;/em&gt;, nói: &lt;strong&gt;“Khả năng suy nghĩ của một người tùy thuộc trình độ ngôn ngữ của người đó. Thật thế, ngôn ngữ rất cần cho việc học và trí thông minh”&lt;/strong&gt;. Khả năng truyền đạt tốt là nhân tố quan trọng để có được những quan hệ tốt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đọc những sách hay còn có thể giúp củng cố những giá trị và đạo đức tốt. Qua việc đọc sách và lý luận với con cái, các bậc cha mẹ có thể giúp chúng biết cách giải quyết vấn đề. Khi đọc sách với Abigail, chị Cindy cẩn thận chú ý đến phản ứng của cô bé trước những tình huống trong chuyện. Chị nói: “Là cha mẹ, đó là cơ hội để hiểu rõ hơn những nét tiềm ẩn trong nhân cách của cháu, nhằm giúp cháu tránh những suy nghĩ thiếu chín chắn ngay từ đầu”. Quả vậy, đọc sách cho con cái có thể giáo dục cả trí óc lẫn tấm lòng của trẻ.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Với những lý do đó, các bậc cha mẹ hãy:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tạo-thú-đọc-sách&quot;&gt;Tạo thú đọc sách&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Đừng áp đặt trẻ, nhưng hãy tạo không khí thoải mái, thân mật và vui vẻ. Cha mẹ tinh ý biết lúc nào nên dừng lại. Chị Lena nói: “Andrew mới hai tuổi nên đôi khi cháu cảm thấy mệt và không thể ngồi yên lâu. Thời gian đọc được rút ngắn tùy theo tâm trạng của cháu. Chúng tôi không muốn Andrew bực dọc với việc đọc sách, nên tránh bắt cháu phải ngồi quá sức chịu đựng”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đọc cho trẻ nghe không chỉ là đọc lớn tiếng những lời trong sách. Cần biết lúc nào phải sang trang để kích thích sự tò mò của trẻ. Hãy đọc theo nhịp độ câu chuyện. Thay đổi ngữ điệu và nhấn mạnh ý nghĩa cũng làm cho câu chuyện thêm sống động. Giọng đọc ấm áp của bạn có thể truyền cho trẻ cảm giác an toàn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trẻ được lợi ích nhiều nhất khi tích cực tham gia vào câu chuyện. Hãy dừng lại từng chập và đặt những câu hỏi đơn giản, dễ trả lời. Mở rộng câu trả lời của trẻ bằng cách đưa ra những lựa chọn khác.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;chọn-lọc-sách&quot;&gt;Chọn lọc sách&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, có lẽ yếu tố quan trọng nhất là biết chọn sách hay. Điều đó đòi hỏi phải dành thời gian tìm tòi. Hãy cẩn thận xem xét sách, và chỉ chọn những cuốn có tính chất xây dựng hay giáo dục, và đề cao những phẩm chất tốt. Hãy xem kỹ trang bìa, tranh ảnh và lối hành văn nói chung. Hãy chọn những sách mà cả bạn và con cái đều thích. Thường trẻ sẽ đòi đọc đi đọc lại cùng một câu chuyện.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Các bậc cha mẹ đọc sách cho con nghe tạo cho trẻ có thói quen đọc sách. Điều đó có thể mang lại kết quả đầy ý nghĩa trong suốt đời chúng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Lê Cẩm Tú)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 17 Oct 2014 13:23:34 +0700</pubDate>
				<link>http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/ky-nang-song-cho-tre/tai-sao-nen-doc-sach-cho-tre-nghe.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://brainupkids.com/blog/blog/nuoi-day-con/ky-nang-song-cho-tre/tai-sao-nen-doc-sach-cho-tre-nghe.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
